\chapter{Analyse}
\label{cha:Analyse}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Anforderungsanalyse
\section{Anforderungsanalyse}
Im Folgenden werden die Anforderungen bezüglich unserer Anwendung in tabellarischer Form beschrieben. Diese stellt die Grundlage für die weitere Zusammenarbeit dar.\\
Zusätzlich zur generellen Anforderung haben wir auch den konkreten Lösungsansatz sowie eine entsprechende Bewertung angegeben.

% Tabelle 
\begin{longtable}{|m{1cm}|m{12cm}|}
\caption{Anforderungsanalyse} \\
\hline
\label{tab:Anforderungsanalyse}
%
%\textbf{Nr.}&\textbf{Anforderung Spezifikation}\\
\multirow{}{}{\textbf{Nr.}}&\textbf{Anforderung}\\ \cline{2-2} 
&	\textbf{Spezifikation}\\ \cline{2-2}
&	\textbf{Bewertung}\\

\hline
\multirow{}{}{01.}& Der Operator kann vorläufige Aufträge in Form von „Quelle;Ziel“ im Client erfassen.\\ \cline{2-2} 
&	\begin{itemize}
		\item Client stellt GUI seitig ein Formular zur Verfügung, in welchem die Daten angegeben werden
		\item beim Öffnen des Formulars wird die Auftragsnummer vom Server abgefragt (siehe 2.)

			Methodenaufruf: \texttt{\textbf{generateOrderID()}}
	\end{itemize}\\ \cline{2-2}
&	notwendig\\\hline
\multirow{}{}{02.}& Die Aufträge sind durch eine eindeutige Auftragsnummer gekennzeichnet.\\ \cline{2-2}	
&	\begin{itemize}
		\item In der Datenbank wird eine neue Auftragsnummer generiert. Diese dient ebenfalls als Primärschlüssel

			Methodenimplementierung: \texttt{\textbf{generateOrderID()}}
	\end{itemize}\\ \cline{2-2}
&	notwendig\\\hline
\multirow{}{}{03.}& Der Operator kann zwischen den vorläufigen Aufträgen eine Ausführungsreihenfolge festlegen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item jeder Auftrag hat ein Vorgängerattribut, welches eine Liste von zuvor abzuarbeitenden Aufträgen enthält
	\end{itemize}\\ \cline{2-2}
&	notwendig\\\hline
\multirow{}{}{04.}& Der Operator sendet alle vorläufig angelegten Aufträge inklusive ihrer Abhängigkeiten an den Server.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item es wird eine Liste mit allen Aufträgen sowie ihren Vorgängern an den Server gesendet

			Methode: \texttt{\textbf{sendOrders(ArrayList<Order> alOrders)}}
	\end{itemize}\\ \cline{2-2}
&	notwendig\\\hline
\multirow{}{}{05.}& Der Operator kann die Position des Gabelstaplers abfragen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item Methode: \texttt{\textbf{getForkliftPosition()}}
	\end{itemize}\\ \cline{2-2}
&	notwendig\\\hline
\multirow{}{}{06.}& Der Operator kann die Position der Paletten abfragen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item Methode: \texttt{\textbf{getCargoPositions()}}
	\end{itemize}\\ \cline{2-2}
&	notwendig\\\hline
\multirow{}{}{07.}& Der Operator kann einen Auftrag anhand einer Auftragsnummer suchen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item Suchfeld in der Client-GUI

			Methode: \texttt{\textbf{searchOrder(int orderID)}}
	\end{itemize}\\ \cline{2-2}
&	notwendig\\\hline
\multirow{}{}{08.}& Der Operator kann nach Aufträgen anhand ihres Status (offen, angenommen, erledigt) suchen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item Suchfeld in der Client-GUI

			Methode: \texttt{\textbf{searchOrders(int orderStatus)}}

			Status:
			\begin{itemize}
				\item \texttt{OPEN} - offen
				\item \texttt{ACCEPT} - angenommen
				\item \texttt{DONE} - erledigt
			\end{itemize}
	\end{itemize}\\ \cline{2-2}
&	notwendig\\\hline
\multirow{}{}{09.}& Der Operator kann sich eine Liste aller Aufträge und ihrer Attribute anzeigen lassen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item Ausgabe aller Auftrag Client-GUI

			Methode: \texttt{\textbf{getOrders()}}
	\end{itemize}\\ \cline{2-2}
&	notwendig\\\hline
\end{longtable}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Use-Cases
\section{Use-Cases}
\input{content/X_Use-Cases}


\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Prozessanalyse
\section{Prozessanalyse}

\subsection{Kernprozesse}
Zur Visualisierung der Beziehungen bzw. Verbindungen zwischen den einzelnen Prozessen wurde diese Grafik erstellt:

Es sind sieben Kernprozesse enthalten, welche sich vom Forklift-Manager automatisch aufrufen, bzw. vom Benutzer aufgerufen werden können.\\
Ein Kernprozess ist die Anzeige der aktuellen Aufträge sowie die gezielte Suche nach Merkmalen in Aufträgen. Damit überhaupt etwas durchsucht werden kann, muss ein Auftrag zuerst erfasst werden. Bei der Erfassung besteht die Möglichkeit, die Reihenfolge der Aufträge zu verändern. Danach wird die Auftragsliste an den Server gesendet und dort verarbeitet.\\
Zwei weitere Prozesse bestimmen die Positionen des Gabelstaplers sowie der Paletten.

% Image Kernprozesse
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\label{fig:Kernprozesse}
	\caption{Kernprozesse}
	\includegraphics[scale=0.6]{pictures/Kernprozesse}
\end{figure}

\newpage
Das Bild User Interaction Flowdiagram zeigt die Abläufe bzw. Prozesse im Userkontext an.
% Image UserInteractionFlow
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\label{fig:User Interaction Flowdiagram}
	\caption{User Interaction Flowdiagram}
	\includegraphics[scale=0.6]{pictures/UserInteractionFlow}
\end{figure}


\newpage
\subsection{Prozessketten}
Die Prozessketten vertiefen die Visualiserung der genauen Abläufe sowie Beziehungen zwischen Prozessen und Ereignissen.
% Image Prozessketten
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\label{fig:Prozessketten}
	\caption{Prozessketten}
	\includegraphics[scale=0.2]{pictures/Prozessketten}
\end{figure}
Hier sei auf die Legende verwiesen. Es werden Use-Cases, Prozesse / Funktionen, Ereignisse / Zustände sowie logische Verknüpfungen verwendet.\\
Eine vergrößerte Abbildung der Prozessketten befindet sich im Anhang.\\




\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Prototype / Mock-Up
\section{Prototyp / Mock-Up}
Ein Prototyp, oder auch Mock-Up, dient als Anschauungsobjekt für frühe Entwicklungsphasen. Dieser wird oft auch verworfen.\\
Wir erstellten einen Prototypen für den Server sowie ein Mock-Up für die GUI.
%% Client
\subsection{Client}
Anhand der Use-Cases lässt sich bestimmen, welche Elemente für den Client benötigt werden. Hierzu zählen beispielsweise GUI-Elemente oder generelle Abläufe.
\\
Beginnend mit Use-Case \textbf{„\ref{cha:Aktuelle_Aufträge_anzeigen_lassen} Aktuelle Aufträge anzeigen lassen“}, muss der Benutzer die Möglichkeit haben, alle aktuellen Aufträge anzeigen zu lassen.
Dieses Use-Case lässt sich am besten lösen, indem im Hauptdialog der Anwendung eine Tabelle mit allen aktuellen Aufträgen angezeigt wird.

Analog zum Use-Case lässt sich das Case \textbf{„\ref{cha:Aufträge_suchen} Aufträge suchen“} verbinden. Dieses hat das Ziel, dass dem Benutzer die Funktionalität zum selektieren nach Status bzw. generelles suchen von Aufträgen ermöglicht wird. 
Realisiert wird dies durch zwei Felder oberhalb der Tabelle, das Erste zum suchen, das Zweite zum selektieren von Aufträgen. Dies regelt das Use-Case \textbf{„\ref{cha:Auftrag_erfassen} Auftrag erfassen“}. Dem Benutzer muss ermöglicht werden, einen Auftrag zu erstellen.
Hierzu wird ein neues Fenster durch einen Button im Hauptdialog geöffnet und gibt dem Benutzer die Möglichkeit, ein Formular mit den notwendigen Feldern (Quelle, Ziel) auszufüllen und in einen temporären Bereich hinzufügen.

% Image ClientManager
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\label{fig:Forklift-Manager}
	\caption{Forklift-Manager}
	%\includegraphics[scale=0.65]{pictures/mockup/clientMain}
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/mockup/clientMain}
\end{figure}

Zwei wichtige Vorgänge für den temporären Bereich werden durch die Use-Cases \textbf{„\ref{cha:Auftragsreihenfolge_definieren} Auftragsreihenfolge definieren“} und \textbf{„\ref{cha:Aufträge_an_den_Server_senden} Aufträge an den Server senden“} beschrieben.
Ersteres ermöglicht die Bestimmung der Reihenfolge der Aufträge im temporären Bereich. Dies wird realisiert durch zwei Schaltfläche neben der „Staging-Table“.
Der zweite Vorgang wird durch einen Schaltfläche ausgelöst, der beim Bestätigen die Liste mit Aufträgen an den Server sendet.
Die letzten beiden Use-Cases \textbf{„\ref{cha:Position_des_Gabelstaplers_abfragen} Position des Gabelstaplers abfragen“} sowie \textbf{„\ref{cha:Position_der_Paletten_abfragen} Position der Paletten abfragen“} zeigen in einem Positions-Grid die aktuelle Position des Roboters respektive Paletten an.

% Image ClientManager
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\label{fig:Forklift-Manager - Aufträge erfassen}
	\caption{Forklift-Manager - Aufträge erfassen}
	%\includegraphics[scale=0.65]{pictures/mockup/clientNewOrder}
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/mockup/clientNewOrder}
\end{figure}		

Dies wird im Hauptfenster der Anwendung durch ein Grid bzw. Raster dargestellt. Das Raster richtet sich an eine vorgegebene Matrix der Lagerfläche, beispielsweise 5x5.
Beim Programmstart wird die Position postwendend durch eine grüne Einfärbung für den Roboter bzw. eine gelbe Einfärbung für die Paletten im Raster gekennzeichnet.

\newpage
%% Server
\subsection{Server}
Um die Entwicklung des Clients und des Servers weitestgehend zu entkoppeln, haben wir als ersten Schritt aus den Requirements die Schnittstellen zwischen diesen beiden Modulen erarbeitet.\\
\\
Auf Basis dieser Schnittstelle ist es der erste Schritt, einen Prototypen der Serverapplikation zu entwickeln, der bei der Entwicklung des Clients zum Testen verwendet werden kann. Um hier möglichst früh eine funktionsfähige Applikation zu haben, verzichteten wir auf alle aufwendigen Verarbeitungen im Server sowie auf die Speicherung der Aufträge in der Datenbank. Die Auftragsliste im Speicher vorzuhalten und die Basisoperationen (Hinzufügen bzw. Suchen von Aufträgen) darauf auszuführen, stellte sich für das Testen der ersten Implementierung der Client Anwendung als ausreichend heraus.\\
\\
Für alle Operationen, die mit dem Roboter bzw. den Paletten zu tun haben, gibt der erste Prototyp nur statische Werte zurück, da in der ersten Iteration noch nicht endgültig entschieden ist, wie diese Werte festgelegt/ermittelt werden.\\
\\
Um den Prototypen möglichst schlank zu halten, wurde ebenfalls auf jede Form von Konfigurationsmöglichkeiten bzw. Interaktion mit dem Anwender abseits der Webservice Schnittstelle verzichtet.
\begin{itemize}
	\item Client Methoden
	\begin{itemize}
		\item \texttt{\textbf{moveUp(int selectedRow)}}
		\item \texttt{\textbf{moveDown(int selectedRow)}}
	\end{itemize}

	\item Client / Server Schnittstellen
	\begin{itemize}
		\item \texttt{\textbf{generateOrderID()}}
		\item \texttt{\textbf{sendOrders(ArrayList<Order> alOrders)}}
		\item \texttt{\textbf{getForkliftPosition()}}
		\item \texttt{\textbf{getCargoPositions()}}
		\item \texttt{\textbf{searchOrder(int orderID)}}
		\item \texttt{\textbf{searchOrders(int orderStatus)}}
		\item \texttt{\textbf{getOrders()}}
	\end{itemize}
\end{itemize}



\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% OO-Analyse
\section{OO-Analyse}

Im Folgenden werden wir ein Objekt-orientiertes Modell des Gesamtsystems angeben. Zunächst soll darauf eingegangen werden, wie die unten genannten Punkte aus den bisherigen Niederschriften abgeleitet worden sind.  Zuerst möchten wir jeder Klasse exakt eine physikalische Maschine zuordnen. Als Ausnahme sei hier die Klasse \texttt{Order} zu nennen, welche auf Server und Client verwendet wird.
\begin{longtable}[]{p{2.5cm}|p{2.5cm}}
	\hline
 	\textbf{Client} & \textbf{Server}	\\ \hline
		\begin{itemize}
			\item Client
			\item Order
		\end{itemize}
	&
		\begin{itemize}
			\item Server
			\item Order
			\item Position
			\item Status
			\item Forklift
		\end{itemize}			\\ \hline
\end{longtable}
\\
\\
\textbf{Modellierung des Clients:}\\
Dieser nutzt zur Speicherung aller temporärer (noch nicht an den Server geschickten) Aufträge eine Liste vom Typ \texttt{Order}. Als Bezeichnung dafür haben wir \texttt{stagingArea} verwendet. Alle im Client implementierten Methoden operieren auf der so gennanten \texttt{stagingArea}. Die Methode \texttt{addOrder()} wird dazu verwendet der \texttt{stagingArea} neue Aufträge hinzuzufügen. \texttt{moveUp()} / \texttt{moveDown()} werden dazu verwendet, um die Priorität eines Auftrages zu erhöhen bzw. zu verringern.\\
\\
\textbf{Modellierung des Servers:}\\
Dieser enthält 3 Attribute:
\begin{itemize}
	\item \texttt{\textbf{openOrders}}\\
		enthält eine Liste aller offenen Aufträge
	\item \texttt{\textbf{activeOrder}}\\
		repräsentiert den Auftrag, welcher gerade ausgeführt wird
	\item \texttt{\textbf{activeForklift}}\\
		Interface zur Kommunikation mit dem Roboter
\end{itemize}\\
\\
\textbf{Methoden des Servers:}\\
\texttt{queueOrders()} Nimmt eine Liste von Aufträgen entgegen und schreibt diese an die Datenbank. \texttt{getForkListPosition()} fragt die Position des Roboters ab.\\
\\
\texttt{searchOrder()} Ist eine überladene Funktion, welche über die Angabe einer Auftragsnummer einen Auftrag zurückliefert. Unter der Angabe eines Status wird eine Liste von Aufträgen in dem gegebenen Status zurückgegeben. \texttt{getOrders()} liefert alle Aufträge zurück.\\
\\
\textbf{Hilfsklassen:}\\
Zur Modellierung des Auftrages haben wir eine Klasse \texttt{Order} entworfen.\\
Diese enthält die 4 Attribute:
\begin{itemize}
	\item \texttt{\textbf{id}}\\
		eindeutige Identifikationsnummer
	\item \texttt{\textbf{source}}\\
		gibt die Ursprungsposition der Palette an
	\item \texttt{\textbf{destination}}\\
		gibt die Zielposition der Palette an
	\item \texttt{\textbf{status}}\\
		gibt den Status des Auftrages an
\end{itemize}

Die Methoden dieser Klasse geben die Möglichkeit, die Attribute zu setzen und abzufragen.\\
\\
Die Klasse \texttt{Position} repräsentiert die Menge aller möglichen Positionen. Durch die Methode \texttt{isValidSourceOrDestination()}  lässt sich zusätzlich abfragen, ob eine Position eine valide Quelle beziehungsweise ein valides Ziel ist.\\
\\
Die Zustandsmenge Status enthält alle möglichen Zustände.

% Image OOP-Analyse
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\label{fig:OO-Analyse}
	\caption{OO-Analyse}
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/OO-Analyse}
\end{figure}


\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Systemanalyse
\section{Systemanalyse}

%% Systemgrenzen
\subsection{Systemgrenzen}
Um zu gewährleisten, dass alle Anforderung des Kunden erbracht werden können, werden wir im Folgenden die Systemgrenzen beschreiben und angeben, wie diese zustande kommen.

Die System-Grenzen werden im wesentlichen durch folgende Komponenten limitiert:
\begin{itemize}
	\item Serverprogramm
	\item Clientprogramm
	\item Roboter (Programm und Hardwarelimitierung)
\end{itemize}

Durch die komplexe Aufgabenstellung setzen wir einige Bedingungen in der realen Umwelt des Roboters voraus:
\begin{itemize}
	\item farblich wohl unterscheidbare Linien auf dem Boden in einem definierten Feld, fester Größe
	\item keine parallele Abarbeitung von Aufträgen durch mehrere Roboter
	\item Fläche frei von Störobjekten
	\item Paletten in einer speziellen Form
\end{itemize}

Unter der Voraussetzung dieser Rahmenbedingungen ist der Roboter selbst durch folgende technische Parameter begrenzt:
\begin{itemize}
	\item Leistung des Motors
	\item Genauigkeit der einzelnen Sensoren
\end{itemize}
 
Diese Begrenzungen und Rahmenbedingungen haben einige Auswirkungen auf die Grenzen des Produkts. Primär sei hier zu nennen, dass durch die Randbedienungen der Roboter nur in einer sehr speziellen Umgebung eingesetzt werden kann; hier sei das Feld und die Paletten zu nennen. Zudem ist das Gewicht sowie die Größe der Paletten durch die technischen Parameter des Roboters begrenzt.
 
Die genannten Grenzen sind als mittel-schwer anzusehen, da eine Erweiterung zwar möglich, aber nicht trivial, ist.

\newpage
%% Kontrollflussdiagramm
\subsection{Kontrollflussdiagramm - Analyse}
Das Kontrollflussdiagramm dient zur Visualisierung der Hauptsystemkomponenten \textit{Client, Server} und \textit{Roboter} und die Interaktionen zwischen ihnen. Die Richtung der Pfeile gibt hier jeweils an, von welcher Komponente die Aktion ausgeht. In Klammern sind die für den Aufruf nötigen Parameter angegeben.\\
Es wurde aus den Use-Cases ausgearbeitet und kann später als Vorlage für das Sequenzdiagramm genutzt werden.

% Image Kontrollflussdiagramm
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\label{fig:Kontrollflussdiagramm}
	\caption{Kontrollflussdiagramm}
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/Kontrollflussdiagramm}
\end{figure}

